---
title: A era da Noosfera
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Introdução

Conhecer o passado constitui a base e a inspiração para interpretar o presente. E precisamos de conhecer o presente para determinar um futuro possível. Porque a melhor sociedade possível é a melhor evolução possível das sociedades a partir de agora [^1].

Para contar a história da humanidade, utilizaremos as grandes épocas definidas por Baille & Philipe, nas quais se exprimem diferentes maneiras de estar no espaço, no tempo e com os outros. Entre cada grande era, há uma transição que marca o fim da antiga fase da civilização e o nascimento da nova era. A velocidade destas transições também se acelera. O primeiro ciclo de uma grande era funde-se com a apoteose da anterior, mesmo antes do seu colapso[^3].

No nosso caso, a emergência da revolução digital parece ter assinalado a apoteose da era da modernidade e o início do seu colapso, dando lugar ao desabrochar de uma era inteiramente nova.

Cada grande época modela uma relação singular com o tempo e o espaço, e com as relações com os outros. A inovação técnica da World Wide Web por volta de 1990 e a sua generalização desencadearam um processo de reorganização das forças sociais, uma revisão dos equilíbrios existentes, uma nova forma de conceber a nossa relação com o espaço, o tempo e os outros. Tal como outros antes de nós, chamamos a esta nova era, que parece estar a tomar forma gradualmente, a era da noosfera, por outras palavras, a era do pensamento conectado. [^4]

Para fazer a transição de uma era para a outra, precisamos de desenvolver uma dualidade que nos permita começar a identificar o "novo mundo" ainda mal definido, distinguindo-o de um "velho mundo" conhecido. A partir daí, desenvolve-se uma narrativa unificadora que delineia os contornos do "novo mundo" em oposição ao "velho mundo"[^2].

Esta dualidade é necessária para a nossa própria definição. Mas não devemos encará-la como maniqueísta, ou como "pensamento binário". Pelo contrário, o objetivo profundo da dualidade é permitir que a consciência surja ao distinguir "algo" de "outra coisa". Não podemos distinguir "algo". Ver é distanciar-se. Distanciar é distinguir. Distinguir é identificar o que é distinto. Portanto, qualquer coisa só pode ser definida em relação a outra coisa, que é distinta dela.

O filósofo Lao Tzu disse-o há séculos: "Logo que há um nome, isto é, uma determinação, um ponto de referência, acontece o mesmo que quando se traça uma linha; aparecem duas partes de cada lado da linha, a direita e a esquerda, o alto e o baixo"[^5]. Dizer "felicidade" e imediatamente aparece a ideia de infelicidade para a definir. Dizer "bem", e surge imediatamente a ideia do mal. Paradoxalmente, o pensamento desenvolve-se através de uma combinação de relação e distância. O efeito, se não o objetivo, da distância é criar consciência. É assim que a dualidade está na base da emergência da consciência e estrutura o pensamento humano. É este processo que é representado visualmente pelo tàjitú, o desenho dos símbolos yin e yang.

O que é necessário é uma consciência colectiva de que não nos opomos à alteridade, mas que somos construídos pela existência da alteridade. E, atrevemo-nos a dizê-lo, só podemos ter consciência de existir graças à existência de uma alteridade, graças à relação. A existência é uma questão de relação.

Assim, para que o novo surja, temos de aprender a "lidar com": com a alteridade, com o Outro, com os outros, com outras culturas, com o passado, com o mundo. Para se construir, um "mundo novo" precisa de se definir em relação a um "mundo velho", mas é preciso ter em conta que nunca nos devemos identificar com uma luta contra esse mundo velho. É aí que entra a mudança de postura relacional. Aquilo a que chamamos na linguagem comum "um nível superior de consciência" é, na realidade, um nível superior de amor, ou seja, integração, aceitação e respeito pela alteridade.

Para este capítulo, começámos por vos fornecer um quadro recapitulativo do resultado final da comparação entre as diferentes épocas, bem como um quadro recapitulativo de uma nova narrativa da transição possível, enriquecida pela convergência das memórias dessas épocas. Em seguida, abordaremos mais pormenorizadamente cada uma destas épocas. O objetivo aqui não é contar a história da humanidade, mas fazer um breve resumo dessas épocas para que possa compreender as diferenças fundamentais entre elas.

Terminaremos então revendo o fim da narrativa da modernidade, o fracasso da narrativa da transição ecológica e social hiper-moderna que está a ser proposta para esta nova era que se aproxima. Isto permitir-nos-á concluir falando das oportunidades e hipóteses com base nas quais se pode construir uma nova narrativa de transição.

Hipóteses, porque tal como um antepassado do século XVIII que visse pela primeira vez uma máquina a vapor não teria previsto a nossa sociedade atual, também nós devemos ter a sabedoria de reconhecer que o futuro só pode ser lido com certeza. No entanto, podemos tomar a situação atual como ponto de partida, observar os seus desequilíbrios, tirar as conclusões necessárias para aliviar tensões insustentáveis a longo prazo e, combinando memória e inovação, esboçar os contornos de um novo futuro possível e desejável[^2].

## Quadro de síntese comparativo das épocas[^6]

| <center>Idade selvagem           | <center>Idade camponesa                                                      | <center>Era da modernidade                                                                               | <center>Era da noosfera                                                                                    |
| -------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
|                                  | Hipóteses                                                                    |
| Aparecimento                     | <center>- 300.000 (Homo Sapiens)                                             | <center>-6000 (Em França) Revolução Neolítica                                                            | <center>+- 1750 Revolução Industrial                                                                       | <center>+- 1990 Revolução Digital                                                                                                     |
| Tempo de transição               | <center>-                                                                    | <center>Transição de mais de 1500 anos                                                                   | <center>Transição de mais de 200 anos                                                                      | <center>Transição mais curta?                                                                                                         |
| Economia                         | <center>Predação<br> ------- <br>Caça e coleta<br> ------- <br> -</center>   | <center>Agricultura<br>-------<br>Produção e troca de alimentos<br>-------<br>Capital fundiário</center> | <center>Indústria<br>-------<br>Produzir e trocar bens materiais<br>-------<br>Capital financeiro</center> | <center><center>Conhecimento, ideias<br>-------<br>Produzir e trocar ideias imateriais<br>-------<br>Capital humano</center></center> |
| Sociopolítica                    | <center>Igualitarismo<br>-------<br> -</center>                              | <center>Fedoalismo Aristocracia<br>-------<br>Monarquia</center>                                         | <center>Capitalismo,<br>Burguesia<br>-------<br>Democracia representativa</center>                         | <center>?<br>-------<br>Democracia direta</center>                                                                                    |
| Energia                          | <center>Músculo humano                                                       | <center>Músculo animal, energia mecânica da água e do vento (moinho)                                     | <center>Energia mecânica do fogo (motorização)                                                             | <center>Sol, energia livre do vácuo                                                                                                   |
| Mobilidade                       | <center>-</center>                                                           | <center>Mobilidade física muscular</center>                                                              | <center>Mobilidade física motorizada</center>                                                              | <center>Mobilidade virtual</center>                                                                                                   |
| Geografia                        | <center>Povoamento muito esparso para caçar<br>-------<br>Selvagens</center> | <center>Povoamento esparso para produzir<br>-------<br>Natureza antropizada, campo agrícola</centro>     | <center>Assentamento agrupado para produção<br>-------<br>Ambiente artificializado, Cidade</center>        | <center>Assentamento disperso para habitação<br>-------<br>Natureza antropizada, campo residencial</center>                           |
| Perceção do espaço               | <center>Traço</center>                                                       | <center>Ar</center>                                                                                      | <center>Ponto</center>                                                                                     | <center>?</center>                                                                                                                    |
| Perceção do tempo                | <center>Ocasional</center>                                                   | <center>Cíclico</center>                                                                                 | <center>Linear</center>                                                                                    | <center>Presente</center>                                                                                                             |
| Corpo: Sede do ser               | <center>Abdominal<br>-------<br>Instinto</center>                            | <center>Peito<br>-------<br>Fé</center>                                                                  | <center>Cabeça<br>-------<br>Racional</center>                                                             | <center>Extra-neuronal<br>-------<br>Consciência</center>                                                                             |
| Corpo: Morte                     | <center>Não nos movemos mais</center>                                        | <center>Não respiramos mais, o coração não bate mais</center>                                            | <center>O encefalograma é plano</center>                                                                   | <center>?</center>                                                                                                                    |
| Corpo: Sexo                      | <center>Parto<br>-------<br>Mãe</center>                                     | <center>Semanidade<br>-------<br>Pai</center>                                                            | <center>Separação sexualidade/reprodução<br>-------<br>Filhos</center>                                     | <center>Integração homem-mulher<br>-------<br>Antropos</center>                                                                       |
| Imaginário <center></center>     | <center>Abundância de alimentos<br>-------<br>Segurança alimentar</center>   | <center>Abundância de ter<br>-------<br>Conforto material</center>                                       | <center>Abundância de ser<br>-------<br>Relacionamento</center>                                            |
| Lugares ideais</center></center> | <center>Lugares férteis</center>                                             | <center>Lugares modernos</center>                                                                        | <center>Lugares "ressonantes"</center>                                                                     |

## Quadro resumo das práticas de planeamento relacionadas com as principais épocas históricas[^7]

| <center>Era camponesa             | <center>Era moderna     | <center>Era da noosfera      |
| --------------------------------- | ----------------------- | ---------------------------- | ------------- |
| Figura mitológica                 | <centro>Sísifo</centro> | <centro>Prometeu</centro>    | <centro>Orfeu |
| Símbolo <centro>Trabalho</centro> | <centro>Poder</centro>  | <centro>Ressonância</centro> |

<center>Localidade<br>Comunalidade<br>Recomunidade</center> | <center>Mobilidade<br>Individualismo<br>Competição</center> | <center>Ancoragem<br>Comunalidade de indivíduos<br>Colaboração</center> |
| <center>Cultivar terras agrícolas<br>-------<br>Sustentabilidade</center> | <center>Produzir<br>Consumir<br>Entretenimento<br>Habitação<br>Movimentação<br>-------<br>Atratividade</center> | <center>Viver<br>Ligar aos outros e ao mundo<br>-------<br>Vitalidade</center> |
| Lugares simbólicos<br>Terrenos agrícolas<br>Centros históricos<br>Rios</center> | <center>Os subúrbios<br>A circular<br>Estradas<br></center> | <center>Retorno aos centros históricos? Regresso ao campo?
| Campos da imaginação | <center>O mundo é uma horta<br>-------<br>"É fértil"<br>"É sustentável"</center> | <center>O mundo é uma fábrica<br>-------<br>"É funcional"<br>"É prático"<br>"É limpo"</center> | <center>O mundo é um jardim<br>-------<br>"É bonito"<br>"É saudável"<br>"É autêntico"</center> |

## Quadro-resumo da história de transição enriquecida pela convergência de memórias[^8]

| <center>Era selvagem                                               | <center>Era camponesa                                                                          | <center>Era da modernidade                                                           | <center>Era da noosfera                                                                                        |
| ------------------------------------------------------------------ | ---------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --- | -------------------- |
| <center>Fusão corporal com a natureza</center>                     | <center>Agricultura orgânica adaptada a todos os nichos ecológicos</center>                    | <center></center>                                                                    | <center>Colaboração com a natureza</center>                                                                    |
| <center></center>                                                  | <center></center>                                                                              | <center>Poder científico e técnico</center>                                          | <center>Submissão da ciência e da tecnologia à natureza e ao bem comum</center>                                |
| <center>Ausência de propriedade</center>                           | <center>Uso coletivo</center>                                                                  | <center>Segurança colectiva (justiça, educação, saúde, velhice, reforma...)</center> | <center>Expansão dos bens comuns (água, terra, ar, sementes, energia, internet...)</center>                    |
| <center>Ausência de bens</center>                                  | <center>Economia da partilha, economia da reciclagem</center>                                  | <center>Conforto material</center>                                                   | <center>Sobriedade feliz</center>                                                                              |     | <center>Socialização |
| <center>A socialização como centro da vida</center>                | <center>A imbricação entre o social e o económico</center>                                     | <center>Justiça social, igualdade</center>                                           | <center>A extensão dos direitos dos humanos e dos não-humanos (animais, vegetais, minerais)</center>           |
| <center></center>                                                  | <center>Organização em comunidades de aldeia, relações de mutualidade e reciprocidade</center> | <center>Capacidade de organização em grande escala, estado social</center>           | <center>Articulação entre comunidades locais e organizações globais, reflexão sobre a dimensão óptima</center> |
| <center></center>                                                  | <center>Imbricação entre saber e fazer</center>                                                | <center>Educação e conhecimento para todos</center>                                  | <center>Criatividade para todos</center>                                                                       |
| <center>Comunicação com o mundo animal, vegetal e mineral</center> | <center>Autossuficiência alimentar e energética</center>                                       | <center></center>                                                                    | <center>Criação de relações não mercantis</center>                                                             |

<center>Vida na natureza</center> | <center>Vida no campo</center> | <center>Vida na cidade</center> | <center>Vida microurbana no campo</center> |

## L'ère sauvage [^16]

Durante milhares de anos, nós, seres humanos Homo Sapiens, fomos caçadores-recolectores que viviam da predação no coração da natureza. A era selvagem refere-se ao ambiente vivo, ao mundo natural todo-poderoso. No meio da extraordinária diversidade das culturas de caçadores-recolectores, podemos enumerar alguns traços característicos.

Maioritariamente nómadas, os nossos antepassados caçadores-recolectores, que chegaram à Europa por volta de 50000 a.C., deslocavam-se ao longo das estações em busca de alimentos, seguindo as grandes manadas de mamíferos (renas, bisontes, cavalos, mamutes...). A sua perceção do espaço baseia-se nos seus movimentos. Viviam em grupos familiares de cerca de vinte pessoas. A produção de bens materiais estava ligada à sua utilização imediata: o nomadismo impedia qualquer acumulação. [^9]

Esta vida de contacto direto e constante com a natureza imprevisível e mutável exige uma vigilância ao momento, aguça os sentidos e desenvolve o instinto, ou seja, a resposta imediata do corpo sem o filtro do pensamento. Os caçadores-recolectores pensavam sobretudo "com as entranhas", sentiam fisicamente, razão pela qual o psiquiatra Carl-Gustac Jung situou a sua principal sede de auto-consciência no abdómen[^11].

No entanto, a partir do Paleolítico, desenvolveram um pensamento racional, com notáveis conhecimentos astronómicos derivados da observação da abóbada celeste, desenhada nas paredes das cavernas, e provavelmente com conhecimentos botânicos igualmente ricos. A etnografia mostra que estas sociedades eram bélicas, mas não isentas de violência.

A sua organização era geralmente igualitária e não coerciva. Os contactos entre os seres humanos e o resto do mundo vivo não humano (animais e vegetais), bem como com o mundo não vivo (montanhas, água, espíritos, etc.), são comuns: comunicam com animais, plantas e rios. As práticas xamânicas sagradas ritualizam estas trocas.

O mundo artístico dos caçadores-recolectores europeus pré-históricos era povoado por animais pintados na rocha e por histórias de seres meio-humanos, meio-animais; era também marcado pelo espanto perante o nascimento da vida através do sexo feminino. As esculturas mostram animais a dar à luz, mulheres pré-históricas com nádegas, ancas, vulvas e seios demasiado desenvolvidos. Em termos sexuais, a época selvagem privilegiou as mulheres, cujos ventres e órgãos genitais pareciam ser a origem da vida. As representações masculinas são magras, quase discretas, enquanto as mulheres-mãe são muito voluptuosas, muito sexuais. As sociedades primitivas eram matrilineares e provavelmente matriarcais [^10]. A época selvagem é a "idade da mãe".

Este período deixou-nos memórias genéticas que, por vezes, colocam problemas no mundo moderno. O nosso forte apetite por gordura e açúcar, sinais de reservas energéticas para os nossos antepassados, é explorado pela indústria agroalimentar. A vigília nocturna dos jovens adultos, herdada do seu antigo papel de guardiães do clã. O movimento e a atividade física intensa do passado estão a tornar-se problemáticos na nossa vida quotidiana, que se tornou demasiado sedentária. A nossa capacidade de ver à distância, aperfeiçoada pela nossa história antiga, está agora a deteriorar-se numa epidemia mundial de miopia nas nossas vidas demasiado fechadas. A luz azul, cor do céu e sinal de luz do dia, ajuda a despertar o nosso cérebro, daí a recente preocupação com a utilização de ecrãs à noite. Na Europa, a era selvagem não deixou memórias sociais ou geográficas significativas, devido ao desaparecimento muito precoce dos caçadores-recolectores durante a revolução agrícola do Neolítico.

## A era agrícola[^17]

A transição para a era camponesa começou com a revolução neolítica, que viu a invenção da agricultura, ou seja, a domesticação de plantas e animais, por volta de 8000 a.C. na Mesopotâmia. A Eurásia passou então gradualmente da era dos caçadores-recolectores para a era do campesinato[^12].

Esta revolução neolítica teve lugar após o fim da última grande era glaciar, que durou de 110 000 a 10 000 a.C., período que abrange, portanto, a maior parte da expansão global do Homo Sapiens. O período mais frio ocorreu por volta de 20.000 a.C.. Foi a época dos mamutes, dos rinocerontes lanudos e dos ursos das cavernas da Europa.

O fim da idade do gelo abalou as sociedades europeias de caçadores-recolectores, que viram o seu ambiente natural sofrer uma metamorfose: aquecimento global, desaparecimento dos grandes rebanhos, aparecimento de florestas e uma subida extraordinária do nível do mar. Alguns optaram por seguir as renas e viajaram com elas para a Lapónia. Outros ficaram para trás, concentrando-se na caça miúda, nos mariscos e nos frutos.

Foi na Mesopotâmia, onde os cereais selvagens eram abundantes, que o homem inventou a agricultura. A produção de alimentos tornou-se a base das sociedades. A abundância de alimentos permitiu o crescimento de grupos humanos de várias centenas de indivíduos. As aldeias tornaram-se sedentárias. Os excedentes alimentares permitiram que os artesãos se especializassem na cerâmica, na madeira e depois nos metais. As inovações técnicas dos artesãos melhoraram a agricultura, o que aumentou os excedentes alimentares e, consequentemente, o número de artesãos. A sociedade tornou-se mais diversificada, mais complexa e mais hierarquizada. No Próximo Oriente, surgiram cidades modestas por volta do 4º milénio a.C.. Os senhores da guerra inventaram o direito de propriedade sobre a terra e fundaram a aristocracia e o seu poder político.

O primeiro sistema agrário, a queimada, organizou a manutenção da fertilidade do solo através da rotação de culturas na floresta. Esta foi a longa e lenta transição da era selvagem para a era camponesa. Mas em torno do Mediterrâneo, entre o IV e o II milénios a.C., a aridificação progressiva do Sara levou ao desaparecimento da floresta. Surgiu um novo sistema agrário, de tipo agro-pastoril. Os campos cultivados tornaram-se fixos.

Os animais domésticos de grande porte tornaram-se indispensáveis para manter a fertilidade do solo, contribuindo com estrume. Talvez a prática da criação de animais tenha permitido valorizar o papel do sémen masculino no parto? Talvez o aproveitamento dos grandes mamíferos, a partir do 4º milénio a.C., tenha aumentado o poder muscular do homem sobre o mundo? Outrora venerado, o touro é agora escravizado. Ou será que é a guerra que dá poder ao homem? Do ponto de vista sexual, visível através da estruturação das religiões, as vénus pré-históricas estão a desencarnar. A mulher selvagem desapareceu para dar lugar a uma mulher mais celestial, uma deusa pudica, mãe ou virgem, e por vezes ambas. Sexualmente e fisicamente, os homens também passaram a fazer parte da história. A época camponesa é a "idade do pai" descrita por Joachim de Flore no século XIII[^13]: é a idade da ordem dos cônjuges unidos pelo casamento, do patriarcado e da reprodução como um fim.

A guerra, ou seja, a violência organizada económica e politicamente e apoiada coletivamente, aparece a partir do segundo milénio a.C.. As chefias, e depois os Estados de pleno direito, foram gradualmente fundadas. A escrita, tornada necessária pela dimensão dos territórios, começou a fixar o discurso no espaço, mas também no tempo, criando uma memória colectiva e uma acumulação de conhecimentos. Em suma, a invenção da agricultura pôs em marcha um incrível círculo de metamorfoses[^14].

Quanto aos traços característicos das comunidades da época camponesa: uma sociedade camponesa é uma sociedade baseada na produção de alimentos. Em pormenor, as sociedades camponesas são tão variadas quanto notáveis, em função dos ecossistemas que cultivam (clima, topografia, pedologia, etc.) e das variações sociais dos grupos humanos (conhecimentos técnicos, sistemas familiares, etc.). Todas estas nuances criam produtos agrícolas, paisagens, práticas, usos e costumes, modos de falar, que distinguem pequenas regiões, chamadas "países". [^15]

A comunidade familiar alargada é a unidade económica e social de base. Cada um contribui de acordo com o seu sexo e idade. O grupo familiar garante a sobrevivência e a proteção contra as vicissitudes da vida. A sociedade é patriarcal: todos trabalham, mas só o chefe de família gere os frutos do trabalho. A economia é essencialmente doméstica, com o objetivo não de crescimento mas de segurança. No interior da aldeia, organiza-se com base na reciprocidade. Quem não paga honestamente o tempo de trabalho, a ajuda, os convites, a comida oferecida ou a hospitalidade é excluído do laço social.

Não havia uma divisão clara entre trabalho camponês e artesanato, e a versatilidade técnica estava na ordem do dia. Do mesmo modo, os aspectos económicos e produtivos e os aspectos sociais da família estão totalmente interligados. O ter está sempre associado ao fazer; não há conhecimento intelectual que não seja aplicado ou envolvido pelo corpo humano. O ensino é feito de mestre para aprendiz: é uma aprendizagem personalizada. A transmissão é oral, à volta do ofício ou à volta da fogueira.

A sustentabilidade da fertilidade da terra e a autossuficiência alimentar e energética (madeira, água), que garantem a sobrevivência, estão na base da organização dos sistemas agro-pecuários mistos. Estes sistemas combinam terras cultivadas de forma permanente com pastagens naturais para os animais (charnecas, pântanos, pastagens de verão, garennes, matagais, etc.) e florestas para lenha e madeira. A predação não desapareceu com a chegada da época camponesa e a caça e a recolha continuaram a ser uma fonte importante de alimentação das famílias até ao início do século XX. O espaço era entendido como uma área apropriada, um território.

Toda a vida social era regida pela natureza e pelo calendário agrícola. O clima anual tem um impacto na colheita e na prosperidade do ano. O tempo do dia condiciona a atividade. A vida agrícola permeia tudo, desde o universo corpóreo em contacto direto com a vida e a morte, o sangue, os excrementos e a lama, até ao universo simbólico. Toda a vida humana está ligada à agricultura e ao ritmo do clima. O tempo é visto como um ciclo anual que se repete constantemente, no qual toda a vida germina, floresce e morre, antes de renascer na primavera. O tempo quotidiano é medido pela bitola do sol. A perceção do tempo é cíclica, girando como uma roda. O futuro é visto apenas como o eterno retorno do passado.

As cidades eram locais de troca e de administração muito modestos. Na Europa, desenvolveram-se a partir do século XII, apoiadas pela revolução agrícola da Idade Média, que aumentou os excedentes alimentares. Eram habitadas principalmente pelas classes sociais dominantes, ou seja, os proprietários de terras (aristocracia, alto clero), os comerciantes (burguesia) e os seus empregados domésticos.

A terra era o instrumento de produção e a sua posse conferia poder económico e político. A propriedade da terra estabeleceu uma hierarquia na sociedade, desde o hobgoblin até ao monarca. Localmente, esta desigualdade organiza-se desde o rentista, que possui a terra sem a trabalhar, até ao mais baixo, o diarista, que a trabalha sem a possuir ou arrendar. Entre os dois, havia muitos intermediários, desde o rendeiro ao proprietário. No entanto, a propriedade não era tão absoluta como atualmente. Grande parte das terras agrícolas, pastagens naturais e florestas eram propriedade colectiva e utilizadas em comum, geridas pela comunidade da aldeia e pelo direito consuetudinário. Os espaços comuns incluíam também bebedouros, fontes, poços, fornos de pão e de tijolo, praças, etc. Além disso, os direitos colectivos eram exercidos nas terras privadas, como os calendários de rotação das culturas em campos abertos, ou o direito de pastar e respigar após a colheita, permitindo a sobrevivência dos mais pobres.

Para além dos direitos económicos sobre a terra, um segundo valor estruturava as antigas sociedades camponesas: a estima pública. Esta está correlacionada com a observância, por parte dos membros da família, dos valores sintetizados pelas virtudes cardeais seculares - prudência (discernimento), justiça, temperança (autodomínio) e coragem - e pelos valores teológicos sagrados - fé (crença em Deus), esperança (confiança em Deus) e caridade (amor incondicional) - enquadrados pela religião cristã, que definiam o universo moral do povo. A vergonha, ou seja, o sentimento pessoal de ter falhado, de não ser digno, e a culpa, que acrescenta à vergonha o julgamento moral dos outros, são as piores emoções para estas sociedades.

O enraizamento ligado à ligação económica à terra cultivada gera uma ancoragem no mesmo lugar ao longo de gerações. Este facto produz um profundo interconhecimento entre os indivíduos que alimenta um forte sentido de localidade da aldeia e constrói um verdadeiro sentido de lugar, agora ridicularizado como o "paroquialismo" do passado. O parentesco e a localidade são os identificadores sociais das pessoas nas sociedades agrícolas. Definem a posição geográfica, económica e moral da família no seio da comunidade da aldeia. "Venho de tal e tal família, de tal e tal localidade" é a forma como nos identificamos.

De um ponto de vista metafísico, as sociedades camponesas subordinam a existência da Matéria ao Espírito. Um deus, exterior ao homem, criou o universo, mas colocou o homem numa posição central. De natureza monoteísta, o cristianismo trinitário é povoado pela Virgem Maria, uma verdadeira deusa, e por uma infinidade de anjos, arcanjos e santos. A sua comunhão de espírito com a humanidade traz conforto e proteção em todos os lugares e em todas as ocasiões. As sociedades camponesas são sociedades de fé politerapêuticas, rebouteux e "conjuradores" do fogo, do sangue e da doença. Carl Junj situa o centro corporal da autoconsciência das sociedades camponesas ao nível do peito e do coração, que designamos por "eu"[^11].

<!-- Falar do colapso da era selvagem? Página 38 a 43 -->

## A era da modernidade[^18]

A era da modernidade desenrola-se com o domínio mecânico do fogo. O homem conseguiu transformar o calor em movimento e depois em calor. Este feito abriu caminho para a utilização maciça de combustíveis fósseis (carvão, petróleo, gás) e para a expansão da produção industrial a partir de meados do século XIX. As sociedades da Europa e as suas expansões transatlânticas voltaram-se então para a produção de bens materiais. Chamamos a todo este período a era da modernidade. Mas também podemos chamar-lhe era industrial, era termo-industrial, era produtivista ou era do capitalismo, era urbana, porque estas diferentes facetas estão tão interligadas. O termo geológico Antropoceno também foi cunhado para descrever este período.

A base económica da sociedade moderna é a produção em massa de bens materiais e a sua contrapartida lógica, o consumo em massa. A principal nuance do modelo produtivista capitalista liberal-democrático americano que dominou o século XXI foi o modelo produtivista soviético da URSS, que propunha um contra-modelo social mas não democrático. A partir de 1991, o modelo americano tornou-se o único padrão mundial de modernidade social mas não democrática. A partir de 1991, o modelo capitalista tardio. Atualmente, está a evoluir para uma amplificação autoritária, simultaneamente antidemocrática e antissocial, que se materializa também no modelo chinês.

O poder político reside na posse dos novos instrumentos de produção material: a indústria e o dinheiro. A burguesia substituiu a aristocracia durante a Revolução Francesa, quando assumiu o controlo do aparelho de Estado em França e facilitou a sua transformação económica. A democracia parlamentar substitui a monarquia. O capitalismo industrial substitui o feudalismo. A economia de mercado, limitada ao comércio externo, estende-se à economia interna do país. A partir de então, todas as trocas são monetarizadas e a mercantilização estende-se a toda a sociedade. A economia visa progressivamente um crescimento permanente.

Geograficamente, a indústria é uma atividade produtiva cuja lógica espacial é a da concentração: homens e mulheres concentram-se nas fábricas, elas próprias concentradas primeiro nas regiões industriais no século XIX, depois nas cidades no século XX. A cidade mecanizada, motorizada e dispersa é a principal forma espacial desta época e o seu símbolo. A perceção do espaço está a mudar lentamente para uma visão pontual da organização espacial: as cidades são pontos, nós numa teia de redes de comunicação.

A modernidade tem muitas raízes intelectuais, filosóficas e científicas que penetram no coração da Europa, as primeiras das quais remontam à Idade Média (Touraine, 1992). A modernidade é a racionalização do mundo, iniciada no Renascimento com as descobertas de Copérnico e Galileu, que abalaram um universo centrado no homem. É uma inversão do modo como a Matéria (o universo) é gerada, mas é a Matéria que é o principal fator metafísico: já não é o Espírito (um deus) que gera a mente humana. A modernidade é materialista. Depois do "homem que acredita em Deus" da época camponesa, surge com a época industrial, nas palavras de Emmanuel Todd, "o homem que acredita no Homem"[^19].

A modernidade nasce com o Iluminismo. Com o seu célebre "Penso, logo existo", René Descartes (1637) situou a sede do ser na cabeça e no cérebro[^20]. A razão, que permitiu a expansão espetacular da ciência moderna, substituiu a fé. A época camponesa trouxe os processos de heresia, a aurora dos tempos modernos começa com os processos de bruxaria contra os irracionais[^21]. As virtudes sagradas são assim abandonadas. As antigas virtudes seculares - justiça, temperança, prudência e coragem - ainda persistiam no século XIX, mas foram gradualmente substituídas por novos valores colectivos modernos - liberdade, igualdade, fraternidade - que a França republicana formalizou a partir de 1848.

Com a melhoria progressiva das condições de vida, a morte foi adiada. Em dois séculos, a taxa de mortalidade passou de 40%0 para 10%0. A esperança média de vida dos franceses duplicou. A demografia passou de uma taxa de mortalidade e de natalidade elevadas para uma taxa de mortalidade e de natalidade baixas.

O número de filhos por mulher em França variou de uma média de 6 no século XVIII para pouco mais de 2 em 1920. Sexualmente, os homens também se desencarnaram. A Reforma e a Contra-Reforma desvalorizaram o misticismo individual e desprezaram o corpo. A espiritualidade evoluiu lentamente para uma moral colectiva rigorosa, que rapidamente se tornou secular na época industrial. Isto criou uma intelectualização do pai, que se tinha tornado celestial. A era da modernidade põe em marcha uma intelectualização do patriarcado antes da sua queda. Joachim de Flore previu, depois da "idade do pai", a chegada de uma época de crianças, nascidas não para casar e reproduzir, mas para se prepararem para uma vida adulta posterior. [^13]

E, de facto, a era da modernidade é a era da separação gradual entre sexualidade e reprodução. Reclamada pelos libertinos no século XVIII, esta ideia tornou-se a norma na segunda metade do século XX. Pela primeira vez na história da humanidade, a sexualidade da mulher foi libertada da reprodução. Do mesmo modo, as famílias mistas, em que se distingue a "mãe e o pai" da "mãe e o seu companheiro" ou do "pai e o seu companheiro", permitem às gerações mais jovens separar claramente o homem do pai e a mulher da mãe. Esta "idade das crianças" está também em sintonia com a obediência das massas, um fenómeno-chave da modernidade entre 1850 e 1970. A idade da modernidade é a época do grande confinamento autoritário dos corpos nas escolas, nos quartéis militares, nos hospitais e nas fábricas, onde todos vestem um uniforme [^22]. A modernidade começou com uma "idade das crianças obedientes". Em contrapartida, a modernidade tardia, no final do século XX, viu surgir um novo e turbulento grupo social. É a "idade dos adolescentes", que invadiu o ideal social. A invenção da palavra "adulescente" para designar positivamente estes adultos imaturos de crianças grandes é, a este respeito, esclarecedora. O psicanalista David Monnier (2019) interpreta o período contemporâneo como uma idade de imaturidade psicológica em que o ser humano moderno tenta separar-se simbolicamente da mãe, ao mesmo tempo que rejeita as limitações do pai patriarcal. [^23]

A modernidade é a era da individualização, ou seja, a emancipação dos indivíduos que anteriormente viviam em comunidades familiares e aldeãs. A individualização começou com a mobilidade e o desenraizamento dos indivíduos durante o êxodo rural. Durante os Trinta Anos Gloriosos, o salário individual, a casa individual, o automóvel individual e o consumo de massas fizeram com que os valores e os direitos do indivíduo parecessem muito superiores aos do grupo. As sociedades modernas alargam a todos os direitos à igualdade, à segurança, à liberdade, ao conhecimento, à cultura, à mobilidade e às deslocações, à ascensão social e à felicidade. O âmbito das organizações sociais é cada vez mais vasto, quer se trate de Estados, de empresas ou de redes. Envolvem cada vez mais pessoas. A sincronização destes conjuntos é complexa e exigente. As lições, as informações, as directivas, as ordens e os ritmos são transmitidos coletivamente por sinais que organizam a vida dos indivíduos (toques, notificações por correio eletrónico, organização em cadeia, etc.).

Outro marco importante da modernidade é a mobilidade e a rapidez. Libertos da necessidade de se deslocarem pela força muscular ou pela água, as mercadorias, as pessoas, as ideias e o capital deslocam-se por meios motorizados cada vez mais longe e cada vez mais depressa. O tempo moderno é linear, com um passado, um presente e um futuro. A era da modernidade é a era do relógio individual. A desconexão do sol foi feita para sincronizar os relógios de todo o mundo com um tempo social universal, para coordenar o movimento dos comboios, depois dos aviões, depois dos dados digitais. Com a revolução digital, o tempo está a avançar a um ritmo tão rápido que é uma emergência permanente.

A energia e a capacidade técnica dos seres humanos, aumentadas pelas máquinas, parecem não ter limites. Parece que toda a natureza pode ser adaptada aos desejos humanos, seja na agricultura, na indústria ou no planeamento. A máquina separa o homem do contacto sensorial direto entre o seu corpo e a natureza. O homem moderno está equipado e motorizado e considera-se separado da natureza, que domina em absoluto. A era da modernidade é marcada por uma grande poluição da água, do ar e do solo; pela destruição química, biológica e mecânica do solo; pela extinção em massa de outras espécies vivas e pela perda definitiva de um vasto património genético construído ao longo de milhões de anos de evolução na Terra. A destruição ecológica anda de mãos dadas com a destruição cultural. A modernidade exterminou em grande parte as outras culturas. Não integra a alteridade e a diversidade. É a religião do Uno. Desenvolve-se com superioridade e uma rejeição de toda a alteridade.

### Uma breve revisão histórica da era da modernidade [^25]

<!-- Talvez colocar o diagrama na página 53? -->

A era da modernidade inclui ciclos económicos correlacionados com a sua expansão progressiva, que se exprimem geograficamente[^26] No século XIX, surge uma primeira revolução industrial em torno do carvão, do comboio a vapor e da imprensa escrita. As regiões industriais situadas perto das bacias carboníferas a leste da linha Havre-Lyon desenvolvem-se. Na costa mediterrânica e nos estuários do Baixo Loire e do Gironde, o capitalismo colonial evoluiu para o capitalismo industrial. Noutros locais, o sistema industrial continua a ser organizado em torno de oficinas hidráulicas ou de empreitadas domésticas. Só em meados do século XIX, com o aparecimento dos caminhos-de-ferro, é que as fábricas termo-industriais se estenderam às grandes cidades francesas, que se tornaram modernas. É a "Belle Époque".

O contexto político era liberal. A época era hipo-moderna, no sentido em que a modernidade ainda não era acessível a todos. Estava limitada às classes altas da burguesia das grandes cidades, mas o ideal moderno tinha a ambição universalista de se estender a toda a sociedade. As lutas dos trabalhadores encarnavam esta esperança. O século XX assistiu ao desenvolvimento de uma segunda fase da revolução industrial, com o petróleo como fonte de energia, a televisão e a rádio como meios de comunicação e o automóvel e o camião como meios de transporte. O ciclo dos "Trinta Anos Gloriosos" desabrochou após a Segunda Guerra Mundial. Libertado dos caminhos-de-ferro pelo motor de combustão interna, este ciclo encontrou a sua expressão espacial na expansão generalizada da rede urbana francesa, até às cidades mais pequenas. Graças ao camião, ao telefone e à divisão do trabalho numa sucessão de tarefas simples e sem conhecimentos (trabalho especializado em linha de montagem ou taylorismo), a indústria à procura de mão de obra pôde estabelecer-se em toda a França. O contexto económico e político dominante no Ocidente capitalista era o do Estado-Providência keynesiano. Já em 1930, o economista John Keynes tinha teorizado que o capitalismo, combinado com uma política de redistribuição da riqueza produzida pelos trabalhadores, traria, no espaço de um século, a satisfação das necessidades de todos (com um aumento do nível de vida de 4 a 8 vezes) e uma redução drástica do tempo de trabalho, devido aos ganhos de produtividade decorrentes da mecanização-motorização da produção[^27].

O Estado-providência foi criado em França em 1945, graças a uma relação de forças favorável aos trabalhadores. Na sequência da crise financeira de 1929 e dos compromissos assumidos por alguns dos principais empregadores industriais europeus com o Estado nazi, os apoiantes do capital ficaram enfraquecidos. Os partidários dos trabalhadores, pelo contrário, saíram reforçados pela redistribuição do poder no seio da Resistência, pelo poder político do Partido Comunista e pelas lutas muito activas dos trabalhadores em defesa dos seus interesses. Um novo compromisso político entre a remuneração do capital e a remuneração do trabalho permitiu uma melhor redistribuição dos frutos da produção pelos trabalhadores, nomeadamente através do desenvolvimento de serviços públicos gratuitos. Estes são uma forma de socialização, ou seja, de colocar os frutos do trabalho num recipiente comum. O nível de vida médio aumentou consideravelmente e as disparidades de riqueza diminuíram [^28].

Os operários e os camponeses têm acesso a todos os benefícios da modernidade, aos prazeres da "fórmica e do cinema", mas também ao frigorífico, à máquina de lavar roupa, ao rádio, à televisão, ao automóvel, às férias, ao ensino secundário, à universidade quase gratuita, à segurança social, aos hospitais e aos cuidados de saúde, à reforma, ao emprego assalariado, à mobilidade social... Esta modernidade é um ideal cultural partilhado por quase toda a gente. Foi gloriosa, tal como o nome dado a este curto período da história, entre 1945 e 1975: os Trinta Anos Gloriosos (Figura 6). Esta é uma palavra forte. Glorioso significa digno de louvor, imbuído de um esplendor magnífico. Este esplendor não é o resultado do progresso técnico, mas do progresso social.

John Keynes tinha teorizado que esta fase industrial capitalista seria apenas transitória, uma vez que a satisfação das necessidades seria assegurada por forças produtivas mecanizadas e que o homem se libertaria de qualquer preocupação de subsistência, de necessidade e de trabalho, que se limitaria, segundo ele, a três horas por dia em 2030[^27]. De facto, longe de se limitar a satisfazer as necessidades humanas, tornou-se evidente que, para se manter, o sistema começou a exacerbá-las através da publicidade. Além disso, a vontade de acumular capital levou à escolha do desemprego em vez da redução do tempo de trabalho. O final do século XX foi marcado por dois grandes acontecimentos: uma viragem no capitalismo e a chegada da revolução digital. É o início da modernidade tardia, a atual fase hipermoderna.

No final dos anos 70, na sequência dos movimentos sociais para a melhoria das condições sociais dos trabalhadores e das crises petrolíferas, o capitalismo industrial começou a deslocalizar a produção para países com custos de mão de obra muito baixos, a fim de melhorar os lucros que considerava limitados no Ocidente pelas políticas keynesianas e pela presença ideológica do contra-modelo comunista no Leste. Este movimento de internacionalização foi possível graças à estabilidade geopolítica do mundo garantida pelos impérios americano e soviético. Do ponto de vista técnico, foi também possibilitado pela revolução dos transportes marítimos e aéreos, bem como pelo início das telecomunicações na era digital. O capitalismo industrial, que durante muito tempo foi um assunto familiar e nacional, transformou-se num capitalismo financeiro desmaterializado e internacional.

Em França, as economias nacionais e regionais estão a ser desindustrializadas pela deslocalização e pela concorrência internacional. As grandes cidades, graças à sua dimensão, estão em melhor situação. Com a produção dispersa por todo o mundo, nelas se encontram os centros de poder (sedes de empresas, bancos, etc.), de serviços, etc.
As cidades organizam as comunicações entre os locais de produção (sedes de empresas, bancos, etc.) e os serviços à indústria deslocalizada (investigação e desenvolvimento, conceção de produtos, marketing, logística, etc.). Organizam as comunicações entre os locais de produção, os locais de comando e os locais de consumo (portos, aeroportos, estações, auto-estradas, banda larga, etc.). Aquilo a que chamamos a nova economia ou a economia do conhecimento é, de facto, originalmente o topo da hierarquia da economia produtiva.

Esta transformação do capitalismo ocidental está a gerar um novo equilíbrio de forças entre os que trabalham e os que detêm os meios de produção, a favor destes últimos. A partir dos anos 80, uma visão política conhecida como neoliberalismo foi-se impondo progressivamente. O seu objetivo é abolir todas as regras que restringem o fluxo de capitais e limitam a exploração dos trabalhadores. Esta ideologia começou a desmantelar o Estado-providência, os serviços públicos de transportes, saúde, educação e justiça, bem como as conquistas sociais (segurança social, reforma por repartição, seguro de desemprego, direito do trabalho, etc.). As disparidades de rendimentos, que tinham diminuído ao longo do século XX, estão a aumentar novamente [^28][^29]. Aquilo a que chamamos vulgarmente "crise" é, de facto, o estado social normal gerado por esta forma tardia de capitalismo [^30]. Em contraste com o entusiasmo pelo progresso social da modernidade clássica das Trente Glorieuses, Pierre Bitoun e Yves Dupont (2016) chamam a esta hipermodernidade tardia "as quarenta vergonhas". A vergonha é o conjunto de emoções que mistura humilhação e remorso, perante a consciência de ter falhado. [^31]

<!-- Colocar o diagrama na página 53 -->

Apenas meio século depois, a esta intensa fase de modernização produtiva das Trente Glorieuses seguiu-se um sentimento de desastre e de abandono nalgumas zonas rurais. Porquê? Do ponto de vista agrícola, os agricultores mais modernistas aperceberam-se progressivamente de que nunca seriam suficientemente modernos. A conclusão completa do processo de industrialização da agricultura está a conduzir, após o fim dos camponeses há cinquenta anos, ao fim dos próprios agricultores. O mundo agrícola está agora a deslizar para uma agroindústria robotizada com muito poucos trabalhadores. A agricultura familiar não é compatível com a indústria e o capitalismo. A modernização que se verificou a partir dos anos
A modernização impulsionada desde os anos 60 pela FNSEA, o sindicato dominante dos agricultores, pelos bancos e pela política agrícola comum europeia, já não está a cumprir as suas promessas. Conduziu uma grande parte dos agricultores a um endividamento excessivo e a uma carga de trabalho insuportável. Além disso, o seu trabalho árduo já não é recompensado por uma remuneração justa, devido à queda estrutural do preço dos produtos agrícolas. Os agricultores são apanhados entre, por um lado, um quadro sócio-técnico que os empurra para uma corrida hiper-moderna para o topo e, por outro, uma exigência social que requer uma transição ecológica. A poluição dos três meios que sustentam a vida - a água, o ar e o solo -, a destruição dos solos, a sobre-exploração da água, a deterioração nutricional dos produtos alimentares e os perigos para a saúde dos produtos químicos impõem aos agricultores uma responsabilidade colectiva. Esta responsabilidade é tanto mais insuportável quanto, como toda a gente, acreditaram plenamente nas promessas de modernidade que lhes foram impostas. Para o conseguir, negaram a cultura dos seus pais e das suas mães, encorajaram os seus filhos a abandonar a quinta e o campo e hipotecaram a sua vida contra pesados empréstimos bancários. Quem é que, depois de tantos sacrifícios, pode aceitar que essas decisões tenham sido talvez, em retrospetiva, excessivas ou erradas? Ninguém pode! A pertença a um grupo é tanto mais forte quanto mais sacrifícios ou compromissos onerosos são feitos para dele fazer parte. É assim que se explica que os agricultores mais empenhados no produtivismo tenham agora dificuldade em reconhecer os limites do seu modelo agrícola, apesar do seu estado de grande desorganização profissional e pessoal, que conduz, em proporções anormais, ao suicídio. Tal como as coisas estão, continuarão a ser os defensores acérrimos do sistema que os está a exterminar um a um.

Nenhuma transição será possível sem uma reflexão colectiva e mesmo uma reparação, de uma forma ou de outra, desta ferida do mundo agrícola. De um ponto de vista industrial, o capitalismo financeirizou-se e internacionalizou-se. Deslocou os seus interesses de produção para países com baixos custos de mão de obra. A indústria rural, por vezes ela própria fruto de deslocalizações da região parisiense - como a Moulinex na baixa Normandia - foi desta vez afetada pelo movimento de deslocalização industrial dos anos oitenta. As pequenas cidades industriais francesas dos anos 60 foram abandonadas pela indústria um quarto de século mais tarde e mergulharam numa crise económica e social. Em contrapartida, as indústrias locais, baseadas em sistemas de produção locais ligados ao seu local de origem, resistiram muitas vezes melhor, à custa de adaptações drásticas, em nichos de qualidade (alimentação biológica, moda infantil, moda ou calçado de luxo, calçado especializado para ortopedia ou segurança no trabalho, indústrias de alta tecnologia, fundições de arte, mobiliário de design, etc.).

Em todos os casos, as pequenas cidades e os campos modernos e produtivistas de hoje estão sob a pressão social e económica do capitalismo tardio e da forte concorrência internacional. O Estado-Providência, que desempenhou um papel importante no desenvolvimento do território nacional durante os trinta anos gloriosos, desvinculou-se à medida que se generalizou o novo dogma neoliberal da concorrência, da desregulamentação e da lei única do mercado, aplicada a todas as pessoas, a todas as actividades e a todos os lugares. Desaparece a ideia do território nacional como um espaço onde o Estado garante a igualdade. O espaço é visto através de pontos, cidades globais, centros de produção, centros de consumo, no centro da grande batalha económica em que o mundo se tornou. O Estado está a reduzir drasticamente as suas dotações para as colectividades locais. Em nome da modernização, encerra os seus serviços públicos (escolas, hospitais locais, maternidades, tribunais, repartições de finanças, correios, etc.) ou vende-os ao sector privado (telecomunicações, energia, ensino superior, saúde, transportes, auto-estradas, e amanhã, talvez, as estradas nacionais, etc.). Evolui para um Estado gestor, multiplicando os apelos aos "projectos", à "excelência" e à "competitividade". [^32]

## A nova era: A era da noosfera

Induzida pela difusão da World Wide Web por volta de 1990, uma nova era parece estar a tomar forma gradualmente. Esta inovação técnica está a desencadear um processo de reorganização das forças sociais, uma revisão dos equilíbrios existentes e uma nova forma de conceber a nossa relação com o espaço, o tempo e os outros. Chamamos a este período em gestação "a era da noosfera", ou seja, a era do pensamento humano conectado.

Podemos de facto conceber a era da noosfera? Certamente que não com toda a certeza, mas podemos esboçar alguns caminhos possíveis. A primeira maneira de olhar para o futuro é observar os desequilíbrios contemporâneos para esboçar as soluções necessárias para aliviar tensões insustentáveis a longo prazo. A modernidade, fundada no ideal de um progresso material infinito correlacionado com o progresso social para todos, afundou-se numa crise multidimensional. Esta crise de civilização apela à nossa imaginação para inventar uma nova forma de estar no mundo, uma nova era. [^33][^34]

O capitalismo tardio, neoliberal, financeiro e internacional, anda de mãos dadas com uma forma de exacerbação da modernidade. A hiper-modernidade é a hiper-acumulação, o hiper-consumo nascido do desejo tornado insaciável por uma publicidade que se tornou invasiva. O homem moderno, que tem tudo, é paradoxalmente o mais insatisfeito dos seres humanos; é aquele que procura obter ainda mais. Este mecanismo de acumulação frenética conduz a uma monopolização da riqueza que actua a todos os níveis, do indivíduo à nação, e está na base da violência. Longe de satisfazer as nossas necessidades, o capitalismo desencadeou a hubris[^35] Hubris é uma palavra grega que designa o oposto da temperança, o oposto do autocontrolo. A arrogância é o excesso em tudo, nascido do desejo de poder e de glória do ego. Desde os gregos até à psicologia contemporânea, a hubris é considerada um obstáculo à elevação do espírito e um crime contra os outros. Este excesso narcísico devasta as relações sociais numa sociedade do descartável, da permutabilidade e da exclusão num contexto hiper-competitivo de acesso aos ganhos e ao dinheiro. Esta lógica capitalista de acumulação e monopolização está na origem dos três grandes fracassos sociais da era moderna.

O primeiro fracasso é ecológico. A arrogância ameaça a vida na terra através da exploração desenfreada do subsolo, do solo, das florestas e dos oceanos, da destruição de todos os ecossistemas e da exploração da vida animal. A nossa era está para sempre marcada na memória geológica do nosso planeta pela poluição, pela erosão e pela extinção em massa da biodiversidade, ou seja, do património genético infinitamente precioso do mundo. A catástrofe ambiental da era moderna é absoluta.

O segundo fracasso é económico. A precariedade e a desigualdade a todos os níveis, do local ao global, estão a aumentar exponencialmente, apesar de uma abundância material excecional. O número de pobres em França está a aumentar. Os indigentes, que tinham praticamente desaparecido durante o século XX, voltam a aparecer nos passeios das cidades. No coração das metrópoles francesas, no meio das classes trabalhadoras, os oprimidos são reconhecíveis pela imobilidade dos seus corpos. De pé, tocam música para ganhar dinheiro com a sua arte. Sentados, mendigam. Deitados, perderam toda a esperança. A condição dos trabalhadores assalariados, um marco importante da modernidade industrial, está a deteriorar-se. Abdennour Bidar (2018) não hesita em falar hoje de uma forma de trabalho forçado que mal permite a sobrevivência, por outras palavras, uma forma contemporânea de escravatura[^36] Longe da justiça social e da emancipação prometidas pela modernidade, o capitalismo prova que se baseia na exploração ilimitada, não só dos recursos da terra, mas também dos trabalhadores.

O terceiro fracasso é ético. Todas as relações sociais são transformadas em relações de mercado, com as quais todos esperam ganhar. Tudo se compra e se vende. Tornámo-nos uma sociedade em que cada um quer o seu dinheiro e, se possível, ainda mais[^37]. O célebre "quero o meu dinheiro de volta" que Margaret Thatcher pronunciou em 1979 para exprimir a sua dissociação dos países da União Europeia tornou-se a norma mínima para todos. Já não há solidariedade. Já não há laços de reciprocidade, porque as relações deixaram de ser estáveis. Deixaram de existir laços sociais não mercantis, seja na saúde, na velhice, na administração ou na educação.... Este processo desumaniza o ser humano. Basta olhar para o estado de saúde física e mental dos prestadores de cuidados e dos idosos sujeitos à mercantilização da saúde e da velhice. Há algum tempo, La Poste ofereceu um serviço chamado "< Veiller sur mes parents" (Vigiar os meus pais), uma assinatura paga que garantia aos clientes que o carteiro visitaria os seus pais isolados[^38]. O produto foi um fracasso comercial. Segundo La Poste, a razão do fracasso reside no facto de as pessoas não estarem dispostas a pagar pelo serviço. Será apenas uma questão de dinheiro? Pode também acontecer que o facto de receber uma visita que é mais uma sondagem de opinião do que uma relação aprofunde ainda mais a solidão. Esta deriva mercantilista leva-nos a questionar o que nos torna humanos.

Longe de cumprir as promessas sociais da modernidade, o capitalismo parece ter-se tornado o principal obstáculo à sua realização. Jean Ziegler (2018), sociólogo e político suíço, Paul Jorion, antropólogo (2017), Hervé Kempf, jornalista (2020), e muitos outros, apelam a um novo projeto político destinado a abolir a hiperacumulação capitalista, vetor de exploração dos trabalhadores e da natureza. Neste aspeto, o capitalismo assemelha-se a outras formas de exploração humana que foram abolidas, como a escravatura e o colonialismo, ou a outras que estão atualmente a ser postas em causa, como o sexismo (a exploração económica das mulheres)."[^39][^40][^41]

Todos estes desequilíbrios são geradores de violência e insustentáveis a longo prazo. Podemos, portanto, imaginar, de uma forma idealista e prospetiva, que a era da noosfera, para restabelecer o equilíbrio social, será caracterizada pela proteção do ambiente, pela limitação da acumulação de riqueza e pela redução das desigualdades através da sobriedade, e pela re-humanização das relações sociais.

### As crises do ideal do progresso técnico

Desde o final do século XX, marcado tanto pelo colapso da URSS como pela invenção da Internet, vivemos num mundo geopolítico instável, em mudança cada vez mais rápida e caracterizado por uma falta de clareza sobre o futuro.

Se, no passado, um agricultor pensasse em passar de um cavalo para um trator, depois de um pequeno trator para um grande trator com cabina climatizada ou GPS, tinha a certeza de continuar a ser um produtor agrícola. Os agricultores de hoje não sabem se, amanhã, estarão a cultivar uma grande variedade de culturas para alimentar a população local, a abastecer uma indústria agroalimentar especializada, a produzir energia eólica, solar ou metano, a produzir plantas para a indústria energética ou farmacêutica, a falir ou a tornar-se empregados de grupos financeiros. O mesmo se aplica à indústria. Esta evoluía melhorando os meios de produção num contexto de procura pletórica. Em meados dos anos 70, devido a um excesso de produção, o seu desenvolvimento foi ditado por uma economia de mercado, um trabalho de adaptação aos clientes. Atualmente, a economia caracteriza-se por fortes e rápidas alternâncias entre estes dois tipos, com um nível muito elevado de incerteza irredutível.

Em suma, a ideia de progresso material já não é suficiente para perspetivar o futuro.

Ao mesmo tempo, a ideia de que a melhoria técnica das nossas condições de vida nos conduziria ao objetivo. "Ter mais para ser melhor", tal era a nossa felicidade, que o que é um processo era o lema do desenvolvimento. É verdade que a melhoria das condições de vida foi espetacular. Não podemos deixar de nos regozijar. No entanto, é cada vez mais evidente que a tecnologia digital é também uma potencial ameaça à liberdade. E que a questão da sua função social não pode continuar a ser evitada.

Em suma, a ideia de progresso material já não é suficiente para garantir o acesso à felicidade.

Privada da sua visão de futuro, privada da sua finalidade, a nossa sociedade questiona-se sobre o seu sentido, a sua direção e o seu significado[^35]. Individualmente, isto reflecte-se no aumento espetacular do trabalho psicoterapêutico, cujo objetivo é, de facto, para o indivíduo, interrogar-se sobre o sentido da sua vida, para além do seu sucesso material. O mesmo acontece a nível coletivo. Enquanto a questão dos valores começa a ser levantada coletivamente, a questão do progresso ainda só é timidamente questionada, sob o risco de se ser rotulado de Amish! Será que devemos ser necessariamente favoráveis a qualquer progresso técnico?

Para sair dos impasses actuais, a era da noosfera implicará uma reflexão colectiva sobre a utilidade social do progresso técnico e sobre o sentido coletivo e individual da existência.

### A crise do ideal democrático

No que diz respeito ao ideal democrático, a condição fundamental da vida democrática é a emancipação de cada cidadão do jugo da dominação totalitária. No entanto, graças à revolução digital, a economia do conhecimento está atualmente a evoluir para uma economia de vigilância, que obtém os seus lucros da recolha de dados digitais de indivíduos em todo o mundo. Com os Gafams - Google, Apple, Facebook, Amazon e Microsoft - podemos mesmo dizer que está a evoluir para um capitalismo de vigilância em linha para fins comerciais, em grande escala. Sob o pretexto de "conteúdos personalizados", estas empresas e os seus poderosos bilionários estão a descobrir os interesses, as intenções, os pensamentos e os sentimentos de indivíduos e grupos. Estão a construir um mercado de
e de comportamentos sociais e políticos. A assimetria de poder e de recursos entre os Gafams e os utilizadores individuais da Internet é evidente. A hipermodernidade já não é democrática[^44].

O desejo atual de restituir um sentido à existência humana é absorvido, digerido, distorcido e manipulado numa perspetiva de marketing, para se tornar um novo mercado através do <<desenvolvimento pessoal<> e um novo instrumento de dominação. Todas as proibições parecem ter desaparecido. Mas a propaganda subtil martela os indivíduos. Invisivelmente condicionadas, as pessoas submetem os seus corpos e mentes ao diktat que exige que ultrapassem os seus limites. A aparência corporal tornou-se a montra comercial do indivíduo no mercado de trabalho, da sua competitividade, da sua capacidade de atingir objectivos. O controlo da alimentação e do desempenho desportivo sobrepõe-se ao desempenho económico do indivíduo, transformando a suposta procura de bem-estar físico numa verdadeira síndrome patológica de adaptação do corpo ao mercado de trabalho[^45].

O livro Happycratie, de Edgar Cabanas e Eva Illoux, denuncia esta ditadura invisível, a que chamam "a psicologia da felicidade". Proíbe as emoções consideradas negativas (cólera, tristeza, etc.) e só aceita as consideradas positivas (resiliência, alegria, etc.). Ela impede o indivíduo de ter uma relação autêntica e sincera com a sua própria interioridade, encorajando-o a fazer a comédia da felicidade. O segundo efeito da psicologia da felicidade é dar poder ao indivíduo, invertendo a pirâmide das necessidades de Maslow. Já não se trata de ser feliz porque se tem um bom emprego, uma casa, uma família e relações sociais satisfatórias. Pelo contrário, trata-se de ser feliz para obter todas estas coisas. Se não satisfazem as vossas necessidades, são responsáveis! Por isso, têm de se melhorar a si próprios, trabalhando sobre si próprios, para encontrarem o bem em si próprios e poderem materializá-lo. Mas a "melhor versão de nós próprios" é um objetivo cujo horizonte nunca é alcançado. As forças do mercado criam assim um cidadão controlado: o psitoyen. Este cidadão é moralmente obrigado a parecer sempre positivo, sorridente e feliz. Nega qualquer sofrimento, qualquer insatisfação, que só pode culpar a si próprio, apesar da degradação do seu ambiente socioeconómico e ecológico. Em última análise, o ser social mais realizado neste modelo de sociedade é a personalidade narcísica, com a sua falta de interioridade e de ligação sincera a si própria, a sua auto-confiança absoluta e a sua falta de empatia pelo sofrimento dos outros. Os sofredores são vistos como pessoas que não fizeram o que deveriam ter feito para serem felizes. Sob o pretexto da procura da felicidade, a sociedade neoliberal contemporânea é uma sociedade patogénica: gera indivíduos que sofrem de uma falha grave na relação com os outros: a negação da alteridade, que sabemos ter efeitos relacionais graves e destrutivos para o ser humano e, por conseguinte, para a vida em sociedade, quando esta patologia se propaga[^46].

Esta constatação põe em causa o carácter político da hipermodernidade. O ano 2020 terá posto em evidência o seu carácter profundamente manipulador e violento e a sua deriva autoritária. O ideal democrático da modernidade parece estar a escapar aos cidadãos. Isto já está a incendiar todos os cantos do planeta. Nesta base, podemos propor a hipótese utópica de uma recomposição política que procure restabelecer um equilíbrio democrático, avançando para um direito de ligação para todos e para uma integração da Internet na base do bem comum humano universal. Mas, para além destas graves crises intrínsecas à modernidade, a democracia está também destinada a sofrer uma metamorfose radical sob os efeitos da revolução digital, que está a tornar obsoletos os pilares sobre os quais foi fundada. Também neste caso, os resultados actuais podem servir de base para imaginar hipotéticas evoluções futuras.

### A revolução digital e o fim das organizações hierárquicas

A Internet está a abolir as organizações hierárquicas e piramidais características da era industrial, colocando todos em contacto direto com todos os outros. Da produção de informação à produção de energia verde ou de novos conhecimentos, as estruturas centralizadas e hierárquicas vão desaparecer para dar lugar a uma abordagem horizontal e em rede da produção, da sociedade e, por extensão, dos territórios. Estamos a passar de uma sociedade de pais para uma sociedade de pares. O papel do dirigente já não é o de decidir sozinho, mas o de facilitar a cooperação fraterna, entre assalariados ou entre cidadãos. O movimento dos Gilet jaunes, com a sua falta de organização hierárquica, parece ser um precursor neste sentido. Depois da "idade do pai", associada à época camponesa, da "idade dos filhos", mais ou menos obediente, associada à modernidade, virá, segundo Joachim de Flore, a "idade dos irmãos" que vivem em comunhão de espírito[^13]. A colaboração é a cooperação reforçada pela ideia de formar um todo e de cada um ser responsável por ele: quem coopera faz a sua parte; quem colabora faz a sua parte sentindo-se responsável pelo todo.

### A revolução digital e o fim do trabalho assalariado

A Internet está a revolucionar a produção de bens e serviços. Em breve, muitos sectores da economia serão em grande parte automatizados e deixarão de oferecer muitos empregos, tanto na própria indústria como nos serviços (supermercados, etc.), incluindo os serviços intelectuais (contabilidade, direito, ensino, etc.), para não falar da mobilidade sem condutor. No extremo oposto da produção industrial concentrada e robotizada está a possibilidade, graças aos sistemas de impressão 3D, de uma produção autónoma, individual e descentralizada de objectos, que conduzirá ao desaparecimento puro e simples da indústria tal como a conhecemos hoje. Parece ingénuo continuar a acreditar na "destruição criativa", que supostamente substituiria, na mesma região, cada emprego industrial destruído por um novo emprego digital criado. O que está a emergir hoje é o problema da extensão do desemprego e da pobreza (14% dos agregados familiares já vivem abaixo do limiar de pobreza) às classes sociais médias. Toda a organização social moderna, baseada no trabalho por conta de outrem, está ameaçada por esta perspetiva.

Politicamente, coloca-se a questão de saber como partilhar os frutos da produtividade dos robôs e dos computadores, a fim de evitar a grave crise social que resultaria de um desemprego em massa endémico. A mesma questão coloca-se com uma urgência ainda maior em relação à riqueza criada pela inteligência artificial dos algoritmos. Na realidade, trata-se de uma inteligência digital colectiva, em grande parte derivada da apropriação privada injustificada, ou seja, do roubo, de dados pessoais digitais pelos Gafams, que os vendem a numerosas empresas de todos os tipos. Este capitalismo de vigilância, cujo objetivo é prever e modificar o comportamento humano de consumo, dá sinais cada vez mais evidentes de deriva política, nomeadamente na manipulação da informação e das opiniões.

Um mundo com tendências totalitárias, desigualdades sociais crescentes, onde cada vez mais população é atirada para o desemprego ou para a precariedade ubérrima como os jornaleiros do século XIX, é um mundo cada vez mais violento, um mundo cada vez menos vivível coletivamente. Começa a circular a mais aterradora retórica anti-humanista sobre o lugar do futuro inútil, tu ou eu, todas essas pessoas potencialmente desempregadas amanhã[^48].

Esta constatação sugere que, no futuro, esta grande questão do trabalho e do rendimento seja objeto de um debate público e democrático.

É por isso que atualmente se reflecte e se discute muito sobre a natureza do trabalho e a sua relação com a remuneração, em torno do tema de um salário vital universal incondicional. ^49] O princípio de trabalhar para se sustentar tem sido central para a vida colectiva na era moderna - uma sociedade sem trabalho de subsistência é quase inconcebível. A maioria das pessoas na nossa cultura imagina que uma sociedade sem trabalho seria uma sociedade de preguiçosos: o pesadelo absoluto da modernidade produtivista! É provável que tudo isto esteja completamente errado: basta olhar para os níveis de atividade dos reformados felizes de hoje para ver que uma sociedade sem trabalho de subsistência pode ser uma sociedade que combina grande atividade com grande satisfação pessoal.

A filósofa Hannah Arendt sugere que devemos fazer uma distinção clara no nosso vocabulário entre a palavra "trabalho", para designar a atividade de subsistência, e a palavra "trabalho", para designar a atividade como auto-expressão. 50] A era da noosfera, ao limitar a quantidade de tempo gasto a trabalhar para "ganhar a vida", poderia ser uma tremenda oportunidade para todos realizarem o seu trabalho. O interesse e o impacto social da conjugação dos esforços de indivíduos libertos das preocupações de subsistência ultrapassarão certamente tudo o que se possa imaginar atualmente. Longe de ser um emburrecimento do ser humano, o fim do trabalho de sobrevivência deve ser visto como uma grande oportunidade e um passo em frente para toda a humanidade, que poderá trabalhar para algo mais importante, algo mais essencial. Como é que definimos o que é essencial? Temos de refletir coletivamente sobre esta questão se quisermos entrar na era da noosfera.

### A revolução digital e o fim da lógica de mercado

Libertado da produção material, depois de se ter libertado da produção alimentar, o fundamento económico das sociedades humanas poderia tornar-se a troca de ideias, de conhecimentos e de serviços: por outras palavras, a atividade humana tornar-se-ia em grande parte imaterial. Mas uma ideia tem características muito diferentes das dos bens materiais e não se enquadra na lógica atual do mercado. Eis três exemplos: [^51]

Em primeiro lugar, a pessoa que vende ou dá uma ideia é sempre proprietária dela. Além disso, pode transmiti-la não apenas a uma pessoa, mas a uma multidão de pessoas.

Em segundo lugar, o saber de uma pessoa e o saber de outra não se somam, multiplicam-se. O encontro cria uma riqueza de conhecimentos: o conhecimento é prolífico, infinito e colegial, e a perícia individual já não é suficiente para o absorver.

Em terceiro lugar, para o adquirir, o conhecimento não requer dinheiro, mas tempo e atenção, ou interesse. A atenção somada ao tempo é igual ao amor, que será a nova "moeda" da economia do futuro. A sede das ideias é a mente humana, a criatividade humana: o capital humano tornar-se-á assim superior ao capital financeiro. [Não vemos já empresas que precisam de "talentos"? E não vemos esses mesmos "talentos" a fugirem das empresas para encontrarem um sentido para as suas vidas?

A constatação é que as regras de troca actuais, válidas para os bens materiais, são obsoletas para remunerar as ideias ou a colaboração. É por isso que se assiste ao aparecimento de ideias que visam desligar a ligação direta entre remuneração e serviço. Há quem fale de "economia livre". Também neste caso, o termo é muito mal escolhido, num contexto cultural hipermoderno e totalmente hostil a qualquer noção de dádiva e de gratuidade. [Por outras palavras, trata-se de imaginar uma expansão das organizações colectivas de cidadãos ou públicas, de novos serviços comuns, que permitiriam, através de assinaturas, contribuições ou impostos, remunerar indiretamente os autores e poder usufruir da transmissão de conhecimentos, participar em eventos, aceder a plataformas, etc.

### A transição para a noosfera, uma revolução global

Para além dos aspectos económicos, sociais e políticos, a transição para a noosfera põe em causa os próprios fundamentos da modernidade, tanto físicos (a ciência dos efeitos ou fenómenos) como metafísicos (a ciência das causas).

Sexualmente, uma vez que "nenhuma revolução económica pode ter êxito se não for acompanhada de uma revolução sexual"[^53], é provável que a era da noosfera seja marcada pela encarnação do antropos na História, um ser humano liberto da reprodução como objetivo e com as polaridades masculina e feminina equilibradas. Isto não significa o desaparecimento do homem e da mulher no sentido biológico. Significa uma metamorfose completa das atribuições e injunções sociais impostas ao que hoje consideramos ser a definição de um homem ou de uma mulher. Estas atribuições são herdadas de períodos anteriores, quando o sexo estava associado à reprodução. Dizem respeito, por exemplo, à aparência física, às posturas corporais, aos modos de falar, aos modos de vestir, às práticas sociais, aos direitos e proibições, etc. Tudo começou com a libertação do vestuário, do cabelo, da sexualidade e dos papéis sociais atribuídos às mulheres no século XX. Depois vieram os movimentos LGBT a partir da década de 1980. Mais recentemente, continuou com a libertação dos homens dos seus papéis sociais e a emergência de uma revolução sexual masculina. ^54] Também é concebível que o antropos da era da noosfera acabe por ultrapassar a imaturidade e a negação da alteridade características da hipermodernidade e abandone o atual ideal "adulescente" em favor de um nível de consciência mais adulto, mais evoluído e psicologicamente mais maduro de si próprio, dos outros e do mundo.

Por último, a conceção da nossa realidade como resultado das revoluções científicas que estão a abalar os fundamentos da ciência moderna.

A física clássica newtoniana está a ser derrubada pela física quântica. O cosmos não só é
infinitamente grande, é composto essencialmente de vácuo, mas a própria matéria é composta essencialmente de vácuo no infinitamente pequeno. Este vácuo está cheio de energia que contém informação. Este novo "espírito" (energia informada) é, por conseguinte, simultaneamente exterior a toda a matéria e interior a ela, incluindo o ser humano. As pesquisas actuais sobre a captação de energia da estrutura do vácuo, ontem totalmente inimagináveis, poderiam transformar radicalmente toda a nossa vida e a nossa perceção da realidade, num espaço de tempo extremamente curto. ^55] As hipóteses científicas propõem uma interação completa entre esta energia e a matéria, ou mesmo a hipótese da existência da matéria, que seria apenas uma espécie de densificação holográfica da energia. ^56] Isto desafia profundamente o materialismo caraterístico da era moderna. Tudo isto gera uma mudança metafísica e a emergência de novas concepções sobre a relação entre a consciência (a sensação de ser) e a matéria que nos rodeia. Este novo paradigma põe em causa a separação objetiva entre o observador e o que observa. Esta ideia está a espalhar-se pela sociedade, com os ecologistas a afirmarem: "Não estamos a defender a natureza, somos a natureza a defender-se a si própria". Esta afirmação rompe radicalmente com o pensamento moderno, que se baseia na separação entre o ser humano e a natureza, na separação entre sujeito e objeto nas ciências. Do mesmo modo, na biologia, a epigenética está a transformar a forma como concebemos as inter-relações entre o homem e o seu ambiente. Em medicina, a definição de morte está a evoluir com o estudo das experiências de quase-morte e as hipóteses de consciência extraneuronal. ^57] O cérebro não é a sede da consciência, mas o recetor que permite à consciência interagir com o corpo. Há, sem dúvida, uma infinidade de outros aspectos, que outros, para além de mim, poderão completar numa questão desta envergadura.

Eis o quadro para o resto das nossas reflexões sobre a ruralidade. Em primeiro lugar, permite-nos reavaliar o campo como uma memória partilhada, a par das memórias anteriores dos caçadores-recolectores, mas também a par das formidáveis contribuições culturais contemporâneas da era moderna em que vivemos. Em segundo lugar, permite-nos interpretar o presente e considerar os desenvolvimentos futuros de uma perspetiva mais ampla, para além do pensamento atual limitado à era da modernidade.

<!-- Colocar o diagrama do colapso da era da modernidade e da transição para a era da noosfera, p75-->

## O fracasso da narrativa hiper-moderna de transição

A narrativa hiper-moderna foi concebida para reunir a sociedade, para a unificar, opondo-se a um inimigo: a fase anterior. O inimigo simbólico, o espantalho repulsivo, é o Pequeno Homem Branco, agora vestido com um colete amarelo fluorescente. Numa reação de desprezo e nojo, é suposto ele tornar desejável o novo projeto hiper-moderno. Mas a história está a falhar.

No que diz, a narrativa hipermoderna é socialmente dissonante.

A hipermodernidade faz parte de uma transformação política. A sociedade industrial produtivista dos Trinta Gloriosos Anos Vinte, de base democrática e social, foi transformada numa sociedade produtivista deslocalizada, de base liberal e financeira, ideologicamente apoiada pelo pensamento político neoliberal, que está a aumentar as desigualdades. Assim, as promessas da hipermodernidade são agora pouco acessíveis a todos os que não sejam os detentores do capital e os quadros superiores da nova economia. Os interesses da burguesia conservadora tradicional chocam com os de uma nova burguesia de quadros superiores metropolitanos, as classes criativas, cool e trendy, por vezes designadas por bo-bo, de "bohemian bourgeois". As classes trabalhadoras, e mesmo as classes médias nascidas da modernidade industrial, apercebem-se da sua degradação social e são cada vez menos favoráveis a esta visão da sociedade.

O desemprego está a aumentar inexoravelmente e não há sinais de uma retoma significativa do emprego assalariado. Entre 1985 e 2015, o emprego precário passou de 5,5% para 14,5% do emprego total. O número de pessoas que vivem abaixo do limiar de pobreza está a aumentar rapidamente em todo o mundo ocidental. Nalgumas empresas, o termo "agente aumentado" designa um trabalhador ao qual está ligada uma caixa conectada para controlar ou comandar à distância a organização do seu trabalho, por vezes com base em algoritmos. Controlados à distância pela máquina, os corpos que trabalham são desumanizados e alienados por empregos intimidantes[^58] A narrativa da hipermodernidade instrumentaliza o ideal do progresso, ao mesmo tempo que o esvazia da sua essência social emancipadora.

A narrativa da hipermodernidade é manipuladora. É apoiada pelos media através da emergência de uma novlíngua (Novlíngua vem da tradução do romance 1984 (1949) de George Orwell, em que a ditadura da Oceânia impõe uma nova forma de falar). É o nível seguinte à langue de bois. A langue de bois fala para não dizer nada; a novlangue fala para destruir o pensamento. O seu objetivo é difundir uma ideologia, impedindo qualquer oposição intelectual. As palavras são desviadas do seu sentido original, esvaziadas da sua substância, orientadas em função de interesses ocultos. O vocabulário é engolido por uma linguagem de gestão, sempre formulada em termos positivos que tornam praticamente impossível qualquer oposição. Esta linguagem codifica o pensamento hipermoderno nas mentes humanas. Como escreveu o filósofo e matemático Ludwig Wittgenstein: "Os limites da minha linguagem são as imitações do meu mundo"[^59].

A narrativa da hipermodernidade esvazia o ideal da modernidade da sua essência democrática.

Por fim, por aquilo que não diz, a narrativa da hipermodernidade esconde um enorme problema que todos começam a ver claramente: os seus limites ecológicos. A poluição generalizada do ar, da água e do solo, a extinção maciça das espécies vivas, a degradação generalizada do nosso ambiente de vida, são todos gerados pela exploração moderna da natureza. As promessas de um capitalismo verde, ou seja, de um produtivismo que respeite a vida, não parecem muito credíveis. Vários movimentos divulgam esta tomada de consciência colectiva e partilham com Albert Jacquard (1998), Jared Diamond (2006 [2004]), Pablo Servigne e Raphaël Stevens (2015) e muitos outros a hipótese de que, uma vez iniciado o colapso ecológico do nosso biótopo, o colapso da sociedade humana não tardará a seguir-se.

## O início de uma nova narrativa alternativa

A narrativa da transição é, portanto, uma narrativa alternativa à narrativa da hipermodernidade. Ainda não está claramente construída coletivamente, mas a sua construção está a avançar ao distinguir o "velho mundo da modernidade" da "nova vaga" que se avizinha. O paradigma da transição nasceu do impasse ecológico da modernidade. Os movimentos ecologistas foram os primeiros a pensar numa civilização para além do modelo cultural da era moderna, através de uma nova relação com a natureza. A estes movimentos ecologistas juntaram-se os movimentos de resistência camponesa nos países do Sul, bem como em França. As experiências agrícolas e sociais de Larzac, nos anos 70, e de Notre-Dame-des-Landes, nos anos 2000, são emblemáticas deste movimento. Para além destes dois movimentos, o ecologista e o camponês, existe um terceiro movimento de oposição ao capitalismo financeiro neoliberal, que surgiu nos anos 90 na América do Sul sob o nome de altermundialismo. Esta terceira oposição estendeu-se aos países ocidentais após a crise de 2008, com o panfleto Indignez-vous de Stephane Hessel, os movimentos Occupy Wall Street e Nuit Debout, e a fundação do movimento Attac. O atual movimento dos Coletes Amarelos é semelhante.

Do ponto de vista mediático, a história da 1a transitión é caricaturada pelos meios de comunicação hipermodernos através da criação do espantalho mediático do ZADista, descrito como sendo simultaneamente um ecologista, um camponês e um ativista antiglobalização. Uma forma clássica de contar histórias, o espantalho meditativo do ZADista encarna o negativo dos ideais hiper-modernos.

No entanto, a emoção expressa nos meios de comunicação dominantes em relação ao ZADista já não é apenas a de alguém que se considera superior, é também a do medo. Qualquer inovação passa por três fases na opinião pública: 1. É ridícula, 2. é perigosa, 3. é óbvia. O saloio, com o seu estilo de vida e os seus valores, era considerado ridículo. O estilo de vida e os valores do Petit Blanc foram inicialmente apresentados como antiquados, antes de evoluírem para o perigoso Gilet jaune. O ZADista, por outro lado, foi apresentado desde o início como perigoso. Esta evolução sugere que a fase 3 não tardará a chegar, ou seja, a aceitação pela maioria da população da perspetiva anti-moderna dos ideais encarnados pelo ZADista. Convém esclarecer, desde já, que não se trata de uma adoção do modo de vida zadista por toda a população. Mas, tal como o movimento hippie dos anos 60 contribuiu para fazer emergir na sociedade a questão ecológica, a liberdade sexual e as práticas de meditação oriental, os movimentos zadistas actuais, tal como outros, estão a transformar o nosso modo de pensar. Esta nova forma de pensar, quando descrita de forma positiva, é conhecida como "boémia", e o pensamento é a primeira materialização de toda a nova criação.

Esta é a linha seguida pelo projeto Eutopia. Aspiramos a combinar o melhor das memórias sociais camponesas (sustentabilidade, localidade, comunidade, reciprocidade, mutualidade, frugalidade, etc.) com o melhor das memórias sociais da modernidade clássica (universalidade, mobilidade, liberdade, igualdade, ciência, educação, etc.) para inventar um mundo totalmente novo. Aspiramos a reconstruir a nossa relação com a Natureza para sublimar as nossas aspirações de perdurar para além de nós próprios. Porque a crise ecológica mostra que a Natureza é o único poder capaz de conter a arrogância humana, permitindo-nos redescobrir o sentido, obrigando-nos a regular os nossos desejos e reconduzindo-nos a um equilíbrio entre o dar e o receber. Aspiramos a que cada um possa reencarnar no tempo e no espaço, pois é este o fundamento da identidade de cada ser humano, pois perder-se no tempo e no espaço é perder a consciência de si. [^2]

Em suma, o projeto Eutopia visa contribuir para a transição da nossa espécie para a nossa nova era, a da noosfera.

> O "vir a ser" está sujeito ao mais provável. O "futuro" é constituído pelo improvável [...] Não podemos nem devemos resolver-nos a dissolvermo-nos no "devir". Não podemos porque isso significaria deixar de prometer aos nossos descendentes um "futuro" possível. Bernard Stiegler, filósofo francês, revista Multitudes, 2015.

## Fontes (lista não exaustiva)

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie, 1984
[^2]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Uma nova narrativa para o campo
[^3]: Braudel, F. Baiille, S., Philiphe, R. 1963. Le monde actuel, histoire et civilisation, manual d'histoire de terminale.
[^4]: Teilhard de Chardin, Le phénomène humain. 1955
[^5]: Lao Tseu, Livro do Caminho e da Virtude.
[^6]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside, p44-46
[^7]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Uma nova narrativa para o campo, p239
[^8]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside, p211
[^9]: Harari, Yuval Noah, Sapiens: Uma Breve História da Humanidade, 2014
[^10]: Gottner-Abendroth, H. 2019, Sociedades matriarcais. Pesquisa sobre culturas indígenas em todo o mundo.
[^11]: Carl Gustav Jung, Psicologia do inconsciente, 1916
[^12]: Demoule, J.-P. 2008. A revolução neolítica.
[^13]: [Flore Joachim, Expositio in Apocalypsim, 1184-1202](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b90778502/f2.item)
[^14]: Diamond J. Da desigualdade entre as sociedades, ensaio sobre o homem e o ambiente na história, 2000
[^15]: Mendras, H. O fim dos camponeses, 1967
[^16]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside, p26-29
[^17]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride: A new narrative for the countryside, p29-44
[^18]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : A new narrative for the countryside, p46-51
[^19]: Todd, E. Where do we stand? Um esboço da história da humanidade. 2017
[^20]: Descartes, R. O discurso do método para a correcta condução da razão e a busca da verdade nas ciências, 1637
[^21]: Chollet, Bruxas: o poder inconquistável das mulheres 2018
[^22]: Foucault, M. História da loucura na idade clássica. Tese de Estado em filosofia,1972
[^23]: David Monnier, D. Psicanálise do capitalismo. 2019.
[^24]: Rey, O. Uma questão de tamanho, 2014
[^25]: Valérie Jousseaume, Plouc Pride : Uma nova narrativa para o campo, p52-57
[^26]: Rifkin, J. A terceira revolução industrial. 2012.
[^27]: Keynes. J. Carta aos nossos netos. Ensaio sobre o futuro do capitalismo. 1930.
[^28]: Piketty, O capital no século XXI. 2013.
[^29]: Saez, E., Zucman, G. O triunfo da injustiça. Riqueza, evasão fiscal e democracia. 2020
[^30]: Boltansky, L., Chiapello, E. 1999. O novo espírito do capitalismo. 1999
[^31]: Pierre Bitoun e Yves Dupont. Le sacrfice des paysans, une catasrophe sociale et antrhopologique. 2016
[^32]: Courcelle, Fijalkow & Taulelle. Serviços públicos e terrotpores. 2017
[^33]: Morin, E. Chegou a hora de mudar a civilização. 2017
[^34]: Luyckx-Ghisi, Surgissement d'un nouveau monde: valeur, visisons, économie, politique, tout change. 2012
[^35]: Mattéi, J-F. Le sens de la démsure. 2009. M'homme dévasté, ensaio sobre a desconstrução da cultura. 2015
[^36]: Abdennour Bidar. Libérons-nous ! Des chaînes du travail et de la consommation. 2018
[^37]: Patel, R., Moore, J. W. How we world became cheap. 2018
[^38]: [Lily La Fronde, La Poste cobra 19,90 euros por 5 minutos de conversa com a sua avó](https://www.streetpress.com/sujet/1498489306-poste-facture-lien-social)
[^39]: Jean Ziegler. Le capitaliisme expliqué à ma petite fille (espero que ela veja o fim disto). 2018
[^40]: Paul Jorion. Livrar-se do capitalismo, uma questão de sobrevivência. 2017
[^41]: Hervé Kempf. Deixar morrer o capitalismo, será ele ou nós. 2020
[^43]: Rey, O. Uma questão de tamanho. 2014
[^44]: Pierre Dardot, Christian Laval. Ce cauchemar qui n'en finit pas : Comment le néolibéralisme défait la démocratie. 2016.
[^45]: Cederstrom, C., Spicer, A. A síndrome do bem-estar. 2016
[^46]: Cabanas, E. e Illouz, E. Happycracy. 2018
[^48]: [Análise crítica de David Affagard (2019) no clube Médiapart sobre os termos utilizados por Laurent Alexandre (2019) durante uma conferência na Ecole polytechnique a 14 de janeiro de 2019, pela semana Plateau de Saclay sobre o transhumanismo, Quel Homme pour 2050?](https://blogs.mediapart.fr/david-affagard/blog/060319/la-republique-en-marche-cautionne-l-eugenisme-numerique-en-conference-polytechnique)
[^49]: Bidar, A. Libérons-nous ! Des chaines du travail et de la consommation .2018
[^50]: Hannah Arendt. A condição do homem moderno.1961[1958]
[^51]: Idriss Aberkane. Economia do conhecimento. Paris. Fundação para a Inovação Política (2015)
[^52]: Monnier, D. Psicanálise do capitalismo. 2019
[^53]: Snyder, G. O sentido do lugar, a ética, a estética e as bacias hidrográficas. 2018.
[^54]: Jablonka, I. Homens justos, do patriarcado às novas masculinidades. 2019.
[^55]: [Wilczek, F. Krauss, L. The materiality of a vacuum, palestra de 31 de janeiro de 2017](https://www.youtube.com/watch?v=TD9PofbrrLc)
[^56]: Haramein, N. O universo descodificado ou a teoria da unificação. 2012.
[^57]: Charbonier, J-J. Consciência intuitiva extraneuronal. 2017.
[^58]: Graeber. Empregos de merda. 2018
[^59]: Ludwig Wittgenstein. Tractatus logico-philosophicus. 1921.
